梁君彥封殺民主派議規修訂

梁君彥封殺民主派議規修訂

港聞

郭榮鏗（中）斥梁君彥濫權，民主派會用盡辦法阻止修改議規。黃耀興攝

【本報訊】為抵抗建制派乘人之危修改立法會《議事規則》，民主派早前突襲提出39項修改議規的議案。立法會主席梁君彥考慮多日後，以「茲事體大」為由將39項修訂悉數交回議事規則委員會，但未能解釋民主派有否違規，只稱自己的做法是根據慣例。民主派炮轟梁君彥濫權、偏頗，表明會盡一切方法繞過梁的濫權。

指按慣例撥回委員會研究

民主派議員於上周三開始，先後向梁君彥提出34項修改議規議案。其後梁君彥聲言「會以一貫作風，以《議事規則》同過去做法處理」，到昨傍晚梁終會見傳媒，交代他不處理有關議案的決定。

梁君彥解釋，根據立法會的慣例，修改議規要經「三部曲」，包括先交由議事規則委員會研究，然後徵得內務委員會同意，最後經立法會主席批准後交立法會大會審議。他續指，作為主席按過去慣例處理民主派議案會「穩妥啲」，所以他根據議規74（1）條，將有關議案交由議規會研究，待議規會和內會審議後，他才會決定議案是否符合規程，再納入立法會議程供議員審議。

梁君彥否認受到建制派或中聯辦壓力的同時，多番強調修改議規是「茲事體大」，所以應該按立法會的慣例處理，但他多次被追問民主派做法是否違規，他未能正面回應，只表示任何議員都有提案權，不過修改議規涉及《基本法》第75條，所以應先由委員會研究是否合憲合法，重申按慣例是「穩妥啲」的做法。

對於梁君彥的決定，公民黨郭榮鏗狠批梁反口覆舌、濫用權力、做法偏頗，這亦是他的意料中事，所以對梁的決定沒有半點失望。

郭榮鏗又特別指出，梁君彥始終不敢指明民主派提出的議案違反了哪項議規，可見民主派即使不經議規會討論就提出修改議規的議案都沒有違規，質疑梁君彥只是受壓於建制派，才把問題撥回給議事規則委員會處理，指民主派早已有所準備，會用盡一切辦法阻止建制派修改議規，但未有透露將有何具體行動。

■記者呂浩然

相關新聞

一地兩檢今硬闖立會 泛民力阻議案通過籲港人今晚集會顯示真民意
港聞 5小時前